<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="Gezegenler">
        <item>Merkür</item>
        <item>Venüs</item>
        <item>Dünya</item>
        <item>Mars</item>
        <item>Jüpiter</item>
        <item>Saturn</item>
        <item>Uranüs</item>
        <item>Neptün</item>
        <item>Plüton</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="Baslik">
        <item>En Küçük Gezegen Olmak Nasıl Bir His?</item>
        <item>Nasıl Daha Sıcak Olabilir? </item>
        <item>Ve Bizim Gezegenimiz</item>
        <item>Dinmeyen Toz Fırtınaları</item>
        <item>Göçmen Gezegen Nedir? Nasıl Olunur?</item>
        <item>Elmas Cenneti Diyarlar</item>
        <item>Neden Ters İstikamette Dönüyor?</item>
        <item>Yüzeyi Olmayan Gezegen</item>
        <item>Gezegenliği Neden Tartışıldı?</item>
    </string-array>

    <string-array name="GezAciklama">
    <item>
        Merkür 8 gezegen arasında Güneş\'e en yakın olan gezegendir. Saniyede 50 km\'lik inanılmaz bir hızla, uzayda seyreden en hızlı gezegendir.
        Saniyede 50 km\'lik inanılmaz bir hızla, uzayda seyreden en hızlı gezegendir. Sahip olduğu bu hızıyla 88 günde Güneş\'in etrafında 1 tur atmış olur.\n\n
        Böylece Güneş\'in etrafındaki turunu hızlı tamamlayan Merkür\'de 1 yıl 88 gündür. Dünya ile kıyaslandığında, Merkür kendi yörüngesi etrafındaki
        dönüşünü 116 günde tamamlar. Bilinen hiç doğal uydusu olmayan gezegen adını Roma tanrısı Merkür\'den alır. Güneş sisteminde, Güneşe en yakın
        gezegen olmasına rağmen en sıcak ikinci gezegendir.\n\n Ayrıca gezegenin güneşe bakan tarafı, 427 santigrat derece sıcaklıkta iken, bakmayan tarafı
        ise sıfırın altında 173 santigrat derece de soğukluğa kadar düşmektedir. Bunun ana sebebi, gezegenin sıcaklığını düzenleyen bir atmosfere sahip
        olmamasıdır. Merkür, Dünyamız üzerinden Güneş Sistemi\'nde çıplak gözle görülebilen beş gezegenden biridir. Yeri gelmişken söyleyelim diğer dördü ise
        sırasıyla Venüs, Mars, Jüpiter ve Satürn\'dür.

        NASA\'nın uzay aracı Messenger Merkür\'e 2015 yılında inmiştir. Merkür hakkında bilinen pek çok bilgi bu uzay aracı sayesinde edinilmiştir.
        Merkür ilk kez İtalyan bilim insanı ve düşünür Galileo Galilei tarafından 1631\'de gözlemlemiştir. Merkür\'e uzay aracı gönderilmesi çok
        zordur. Çünkü gezegen Güneş\'e aşırı yakındır.\n\n Uzay araçlarının bu gezegende hatta gezegene yaklaşırken dahi hayatta kalması oldukça zordur.
        Bu sıcaklığa dayanıklılık ise maliyetleri çok fazla artırmaktadır. Marinen 10, yerçekimini kullanarak bu gezegene ulaşan ilk uzak aracı olmuştur.
        Bu uzay aracı 3 Kasım 1973 tarihinde Cape Canaveral, Florida\'dan hareket etmiştir.\n\n Son olarak Merkür üzerinde hiçbir mevsim oluşmamaktadır
        ve Merkür\'de Dünyamızda deneyimlenen yerçekiminin yüzde 38\'ine sahip bir atmosfer bulunmaktadır.
    </item>
    <item>
        Güneş\'e Merkür\'den daha uzak olmasına rağmen Venüs, güneş sisteminin en sıcak gezegenidir. Venüs\'ün ortalama sıcaklığı 425 santigrat derecedir.
        Yani kurşunu bile eritebilecek kadar yüksek bir sıcaklığa sahiptir.\n\n Gezegen Dünya\'dan çok az küçüktür. Güneş\'ten gelen ışığın Venüs\'e ulaşması
        neredeyse 6 dakika sürmektedir. Güneş sistemindeki diğer gezegenlere oranla en dairesel şekle ve yörüngeye sahip gezegen Venüs\'tür. Venüs\'te,
        sadece 3 derecelik sınırlı eksenel eğilim olmasından dolayı mevsimler yoktur.\n\n Dünyanın uydusu Ay\'dan sonra Venüs, gece gökyüzünde görebileceğiniz
        en parlak gezegendir. Venüs adını aşk ve güzelliğin tanrısından almıştır. Bu haliyle Bir kadın figürü ile adlandırılan tek gezegendir. Venüs
        Roma tanrıçasıdır.\n\n Güneş sisteminde yer alan gezegenler arasında günün en uzun sürdüğü gezegendir. Venüs\'ün kendi ekseni üzerinde dönmesi
        243 Dünya gününü alır. Dahası, Venüs\'ün Güneş\'in etrafında bir döngüyü tamamlaması 225 Dünya günü sürmektedir.\n\n Venüs\'te gece ve gündüz
        arasındaki sıcaklık farkı gezegenin yavaş dönüşünden dolayı çok azdır. Venera 3, 1966\'da gezegene inen ilk insan yapımı uzay aracıdır.
        Önde gelen jeologlar, gezegenin mevcut yüzeyinin bir milyar yıldan daha eski olduğuna inanmaktadır.
    </item>
    <item>
        Dünya katı, sıvı ve gazın mevcut olduğu güneş sistemindeki tek gezegendir. Hepimiz dünya ile birlikte güneşin etrafında saatte
        107.182 kilometre ortalama hızda seyahat ediyoruz. Dünya her gün 100 ile 300 metrik ton kozmik toz üretmektedir. Yeryüzünün yüzde 70\'ten
        fazlasının suya sahip olmasına rağmen, suyun Dünya kütlesinin yüzde 1\'inden daha azını oluşturduğunu söylemeliyiz.\n\n
        Dünya bundan yaklaşık 4.54 milyar yıl önce oluşmuştur. Dünya\'nın doğal uydusu olan Ay\'ın, Dünya tarafından Theia adlı Mars boyutlu
        bir nesnenin etkisinden sonra oluştuğu sanılmaktadır. Gelecek 140 milyon yıl içinde, Dünya\'daki bir günün uzunluğu 25 saat olacaktır.\n\n
        İçerisinde çok fazla nikel ve demir bulunması nedeniyle Dünya\'nın güçlü bir manyetik alanı vardır. Dünya\'nın iç çekirdeği 5400 ile 6000
        santigrat derece arasında bir sıcaklığa sahiptir. Yani bu, güneşin sıcaklığından daha sıcak olduğu anlamına gelmektedir.\n\n Dünya ayrıca Güneş
        Sistemindeki en yoğun gezegen olma özelliğine sahiptir. Santimetre küp başına ortalama 5.51 gramlık bir yoğunluktan oluşmaktadır. Dünya,
        Güneş Sistemi\'nin yüzeyinin altında tektonik plakaları olan tek gezegendir . Bu plakalar, Dünya\'nın içindeki magmanın üstünde yüzmektedir.\n\n
        Bu tabaklar çarpıştığında depremler meydana gelmektedir. Bu plakaların hareketi, diğer jeolojik ve yaşam destekleyici amaçlar için de çok önemlidir.
        Kuzey Kutbu\'ndan Güney Kutbu\'na kadar olan Dünya\'nın çapı, Ekvatordaki çapından 43 km daha kısadır.\n\n Böylece, Dünya mükemmel bir küre değildir
        ve çaptaki bu fark, Dünya\'nın rotasyonunun sonucudur. Dünya\'nın çekirdeğinin yaklaşık yüzde 88\'i demirden meydana gelirken, kabuğunun ise
        neredeyse yüzde 47\'si oksijenden oluşmaktadır.\n\n Dünya atmosferinde yüzde 21 oksijen ve yüzeyinde sıvı su bulunan tek gezegendir. Ayrıca gezegenimiz
        GÜneş Sistemi\'nde, büyüklük ve kütle bakımından beşinci büyük gezegendir.
    </item>
    <item>
        Yapısında yüksek oranda demir oksit içerir, kırmızımsı görünmesini sağlayan ana etken durum budur. Kızıl gezegenin iki uydusu bulunmaktadır.
        İsimleri; Phobos ve Deimos\'tur. Marsın yüzeyinde düşük atmosferik basınç nedeniyle su bulunmamaktadır. Kızıl gezegenin Güneş etrafında bir
        turunu tamamlaması Dünya\'nın iki katı kadar zaman almaktadır.\n\n Jüpiter, Mars\'ın yörüngesini etkileyici bir güce sahiptir. Muazzam kütlesi
        sebebiyle, Mars\'ın yörüngesinde bir miktar değişiklik göstermesine sebep olmaktadır. Mars gezegeni insan varlığı için elverişli bir yer olarak
        görülmesinden dolayı 40 yılı aşkın bir süredir sıkı bir şekilde araştırılmaktadır.\n\n Gezegendeki su işaretleri, bu kırmızı gezegende insan
        yaşamının var olabileceği inancını güçlendiriyor. tMariner 4, 1965 yılında Mars\'a ulaşan ilk uzay aracıdır. Uzay gemisinin Mars\'a ulaşması
        tam 228 gün sürmüştür.\n\n tHint Uzay Araştırmaları Örgütü (ISRO) 24 Eylül 2014\'te Mars\'a güvenli bir şekilde aracını yerleştirmeyi başarmıştır.
        Hindistan bu sayede ilk denemesinde Mars\'ın yörüngesine uzay aracı yerleştirebilen ilk ülke olmuştur. Görev 5 Kasım 2013\'te başlamıştır. Ayrıca
        yeri gelmişken belirtmek gerekirse Viking 1 ve Viking 2, NASA tarafından 1975 yılında Mars\'a gönderilen iki uzay aracının isimleridir.\n\n
        Mars, Güneş\'ten 142 milyon kilometre uzakta yer almaktadır. Mars Dünyamıza yakın olmasına rağmen çok soğuk bir gezegendir.\n\n
        Mars\'taki ortalama sıcaklık sıfırın altında 60 santigrat derece civarındadır. 2004 yılında NASA görevlileri Mars\'ta su kanıtına rastlamıştır.
        Suyun varlığı, geçmişte ya da günümüzde Mars\'ta yaşayan canlıların hayatta kalması için potansiyel bir işaret olabilir. Mars ve Dünya
        arasındaki asgari mesafe, mükemmel dairesel yörüngeleri olmadığı için değişmeye devam ediyor.\n\n NASA, 2030\'un sonunda Mars\'ta, bir Dünya
        Bağımsız kolonisi yaratmayı planlamaktadır. Mars\'ta bir günün uzunluğu neredeyse Dünya ile aynıdır. Ayrıca gezegenin mevcut olan kara
        yüzeyinin miktarı, Dünya\'da mevcut olanla neredeyse aynıdır. Mars\'ın uydularından biri olan Phobos\'un, gezegene çarpması ya da gelecek
        50 milyon yıl içinde küçük halkalar halinde kırılması bekleniyor.\n\n Dünya\'daki her mevsim Mars\'ta da yaşanmaktadır. Ancak Kızıl Gezegendeki
        her mevsim dünyadakilerin iki katı kadar uzun sürmektedir. Efsanevi silikon vadisi girişimcilerinden Elon Mask, Mars\'a insanları göndermeyi ve
        gezegeni yaşanır hale getirmek istemektedir. Bunun için çalışmalarına başladı bile.
    </item>
    <item>
        \tJüpiter güneş sistemindeki gezegenlerin en büyüğüdür. Ayrıca, Dünya ve Venüs\'ten sonra gökyüzünün üçüncü en parlak gezegenidir. Gezegen esas
        olarak Hidrojen, Helyum ve diğer sıvı maddelerden oluşur.\n\n Jüpiter diğer çoğu gezegen gibi, katı bir gezegen değildir. Gaz halindeki maddelerin
        bileşiminden oluşmaktadır. Uydularından dört tanesi, 1610 yılında Galileo Galilei tarafından keşfedilmiştir.\n\n Bunlar, Jüpiter\'in sahip olduğu
        ve Galile uydusu olarak adlandırılan uygulardır. Tüm uyduların en büyüğüdür. Gezegen, görev için uzaya gönderilen 8 uzay aracı tarafından
        incelenmiştir.\n\n 1979 ve 2007 yılları arasında NASA tarafından uzay araçları Jüpiter\'e gönderilmiştir. Bu uzay araçları; Pioneer 10,
        Pioneer-Saturn, Voyager 1, Voyager 2, Ulysses, Galileo, Cassini ve Yeni Ufuklar.\n\n Jüpiter aynı zamanda Mars gibi diğer gezegenlerin
        yörüngesini değiştirme yeteneğine de sahiptir. Bu esas olarak gezegenin ağırlığından kaynaklanmaktadır. Jüpiter, kuyruklu yıldızları ve
        asteroidleri uzaklaştırarak yeryüzümüze yardım etmektedir. Aksi takdirde, bu kuyruklu yıldızlar ve asteroidler Dünya\'ya çarparak büyük bir
        potansiyel hasara neden olabilirler. Jüpiter, üzerinde herhangi bir yaşam formunu desteklemek için elverişli bir ortama sahip değildir.\n\n
        Bilim adamları, Jüpiter\'in bugün olduğundan 80 kat daha büyük bir yıldız olabileceğini düşünüyor. Jüpiter, gökyüzündeki en büyük radyo
        emisyon kaynağıdır ve Dünya\'dan 318 kat daha ağırdır.\n\n Jüpiter\'in kütlesi, Güneş\'in kütlesinin binde biri ve diğer tüm gezegenlerin
        kütlesinin iki buçuk katına eşittir. 67 tane uyduya sahip Jüpiter\'in diğer gezengenlerden ayırt edici özelliklerinden biri de Güneş Sistemi\'ndeki
        en fazla uydu sayısına sahip olmasıdır.\n\n Jüpiter, güneş sistemindeki diğer herhangi bir gezegenden daha hızlı dönmektedir. Kendi etrafında
        dönüşünü tamamlaması 10 saat sürmektedir. Bu, Jüpiter\'in bir günün uzunluğunun, Dünya üzerindeki 24 saat ile karşılaştırıldığında sadece 10 saat
        olduğu anlamına gelir. Jüpiter\'de her mevsimin süresi yaklaşık üç yıldır. Bir uzay aracı, katı bir yüzey eksikliğinden dolayı Jüpiter\'e iniş
        yapamaz. Gezegen çoğunlukla etrafta dönen gazlardan ve sıvılardan oluşur.
    </item>
    <item>
        Satürn, güzel halkaları ve görünüşü nedeniyle “Güneş Sisteminin Mücevheri” olarak bilinir. Dünyaya çok uzak olmasına rağmen büyüklüğü nedeniyle
        çıplak gözle görülebilen en uzak gezegendir. Jüpiterden sonra en büyük ikinci gezengendir.\n\n Satürn\'ün bileşimi Jüpiter\'inkinden çok farklı
        değildir. Ayrıca hidrojen ve helyum içerir; ayrıca küçük oranlarda metan gazına da sahiptir. Satürn\'de bir günün uzunluğu 10 saat 32 dakikadır.\n\n
        Güneşe olan mesafesi nedeniyle, Satürn\'ün Güneş etrafında bir tur atması 29.4 dünya yılı kadar sürmektedir. Satürn dünya ile karşılaştırıldığında,
        günler daha kısa yıllar ise daha uzun sürmektedir.\n\n Bu gezegene sadece 4 adet uzay aracı gönderilmiştir. Bunun sebebi ise dünyaya olan
        uzaklığıdır. Katı yüzey eksikliği sebebiyle yüzeyine iniş gerçekleşememiştir.\n\n Güneş sisteminin en parlak gezegenidir. Bunun sebebi ise,
        üzerine düşen ışığı hemen yansıtmasını sağlayan buzdan oluşmasıdır. Satürn\'ün manyetik alanı, Dünya\'nın manyetik alanından 578 kat daha güçlüdür.\n\n
        Asurlular tarafından yazılmış en eski yazılı kayıtlarda Satürn\'den bahsedilmiştir. Onlar Satürn\'e Ninib Yıldızı adını vermişlerdir. Satürn ise
        ismini Farsça koyulmuş bir Roma tanrısının adından almıştır.\n\n Satürn\'ün uydularından biri olan Titan, şimidye kadar belirlenmiş atmosfere sahip
        olan tek uydudur. Satürn\'ün ortalama sıcaklığı -178 santigrat derece olarak gözlemlenmiştir.\n\n Satürn üzerindeki atmosferik basınç, Dünya\'daki
        değerin 100 katı kadardır ve çekirdeği en az Güneş kadar sıcaktır.\n\n Dünyanın ortalama hızı saniyede 9.64 km iken, Satürn\'ün ise saniyede
        30 km\'dir. tSatürn güneşten yaklaşık 1.4 milyar kilometre kadar uzaktadır. Gezegenin rengi kahverengidir.

    </item>
    <item>
        \tUranüs diğer çoğu gezegen gibi adını bir Roma tanrısından değilde Yunan tanrısından almıştır. Uranüs resmi olarak Sir William Herschel tarafından 1781\'de keşfedilmiştir.
    </item>
    <item>
        \tNeptün buzul gezegenlerin en küçüğüdür. Uranüs diğer bir buzul gezegendir ve Neptün\'den oldukça büyüktür.
    </item>
    <item>
        \tPlüton\'da bir gün 153 saat sürmektedir. Gezegen doğudan batıya doğru dönüyor.
    </item>
    </string-array>

</resources>