<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="Gezegenler">
        <item>Merkür</item>
        <item>Venüs</item>
        <item>Dünya</item>
        <item>Mars</item>
        <item>Jüpiter</item>
        <item>Saturn</item>
        <item>Uranüs</item>
        <item>Neptün</item>
        <item>Plüton</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="Baslik">
        <item>En Küçük Gezegen Olmak Nasıl Bir His?</item>
        <item>Nasıl Daha Sıcak Olabilir? </item>
        <item>Ve Bizim Gezegenimiz</item>
        <item>Dinmeyen Toz Fırtınaları</item>
        <item>Göçmen Gezegen Nedir? Nasıl Olunur?</item>
        <item>Elmas Cenneti Diyarlar</item>
        <item>Neden Ters İstikamette Dönüyor?</item>
        <item>Yüzeyi Olmayan Gezegen</item>
        <item>Gezegenliği Neden Tartışıldı?</item>
    </string-array>

    <string-array name="GezAciklama">
    <item>
        Merkür 8 gezegen arasında Güneş\'e en yakın olan gezegendir. Saniyede 50 km\'lik inanılmaz bir hızla, uzayda seyreden en hızlı gezegendir.
        Saniyede 50 km\'lik inanılmaz bir hızla, uzayda seyreden en hızlı gezegendir. Sahip olduğu bu hızıyla 88 günde Güneş\'in etrafında 1 tur atmış olur.
        Böylece Güneş\'in etrafındaki turunu hızlı tamamlayan Merkür\'de 1 yıl 88 gündür. Dünya ile kıyaslandığında, Merkür kendi yörüngesi etrafındaki
        dönüşünü 116 günde tamamlar. Bilinen hiç doğal uydusu olmayan gezegen adını Roma tanrısı Merkür\'den alır. Güneş sisteminde, Güneşe en yakın
        gezegen olmasına rağmen en sıcak ikinci gezegendir. Ayrıca gezegenin güneşe bakan tarafı, 427 santigrat derece sıcaklıkta iken, bakmayan tarafı
        ise sıfırın altında 173 santigrat derece de soğukluğa kadar düşmektedir. Bunun ana sebebi, gezegenin sıcaklığını düzenleyen bir atmosfere sahip
        olmamasıdır. Merkür, Dünyamız üzerinden Güneş Sistemi\'nde çıplak gözle görülebilen beş gezegenden biridir. Yeri gelmişken diğer dördü ise
        sırasıyla Venüs, Mars, Jüpiter ve Satürn\'dür.

        NASA\'nın uzay aracı Messenger Merkür\'e 2015 yılında inmiştir. Merkür hakkında bilinen pek çok bilgi bu uzay aracı sayesinde edinilmiştir.
        Merkür ilk kez İtalyan bilim insanı ve düşünür Galileo Galilei tarafından 1631\'de gözlemlemiştir. Merkür\'e uzay aracı gönderilmesi çok
        zordur. Çünkü gezegen Güneş\'e aşırı yakındır. Uzay araçlarının bu gezegende hatta gezegene yaklaşırken dahi hayatta kalması oldukça zordur.
        Bu sıcaklığa dayanıklılık ise maliyetleri çok fazla artırmaktadır. Marinen 10, yerçekimini kullanarak bu gezegene ulaşan ilk uzak aracı olmuştur.
        Bu uzay aracı 3 Kasım 1973 tarihinde Cape Canaveral, Florida\'dan hareket etmiştir. Son olarak Merkür üzerinde hiçbir mevsim oluşmamaktadır
        ve Merkür\'de Dünyamızda deneyimlenen yerçekiminin yüzde 38\'ine sahip bir atmosfer bulunmaktadır.
    </item>
    <item>
        \tGüneş\'e Merkür\'den daha uzak olmasına rağmen Venüs, güneş sisteminin en sıcak gezegenidir.
    </item>
    <item>
        \tDünya katı, sıvı ve gazın mevcut olduğu güneş sistemindeki tek gezegendir.
    </item>
    <item>
        \tYapısında yüksek oranda demir oksit içerir, kırmızımsı görünmesini sağlayan ana etken durum budur. Kızıl gezegenin iki uydusu bulunmaktadır. İsimleri; Phobos ve Deimos\'tur.
    </item>
    <item>
        \tJüpiter güneş sistemindeki gezegenlerin en büyüğüdür. Ayrıca, Dünya ve Venüs\'ten sonra gökyüzünün üçüncü en parlak gezegenidir. Gezegen esas olarak Hidrojen, Helyum ve diğer sıvı maddelerden oluşur.
    </item>
    <item>
        \tSatürn, güzel halkaları ve görünüşü nedeniyle “Güneş Sisteminin Mücevheri” olarak bilinir.

    </item>
    <item>
        \tUranüs diğer çoğu gezegen gibi adını bir Roma tanrısından değilde Yunan tanrısından almıştır. Uranüs resmi olarak Sir William Herschel tarafından 1781\'de keşfedilmiştir.
    </item>
    <item>
        \tNeptün buzul gezegenlerin en küçüğüdür. Uranüs diğer bir buzul gezegendir ve Neptün\'den oldukça büyüktür.
    </item>
    <item>
        \tPlüton\'da bir gün 153 saat sürmektedir. Gezegen doğudan batıya doğru dönüyor.
    </item>
    </string-array>

</resources>